%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%									Chapitre 4												%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Classification supervisée appliquée à la métagénomique virale}
%	\citationChap{
%		% Citation
%	}{Auteur}
	\minitoc
	\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Début du chapitre

\begin{introbox}
	Ce chapitre présente les travaux effectués au cours de cette thèse, dans le cadre de la recherche de signatures efficaces afin de traiter des données métagénomiques en virologie. Il traite de la problématique de l'isolation des séquences virales ainsi que de leur identification.
\end{introbox}

\section{Problématique}

	\subsection{Cadre général}
	
		\subsubsection{Rappel des objectifs}

Comme nous l'avons vu précédemment (cf. \ref{sec:virologie}, \ref{sec:assignatax}), nous nous intéressons dans ces travaux à l'identification des séquences virales au sein d'échantillons métagénomiques. Cette identification a pour but de faire l'inventaire des espèces virales en présence dans un échantillon donné, mais également de découvrir d'éventuelles nouvelles espèces afin d'enrichir les connaissances actuelles dans le domaine. Nous avons également vu (cf. \ref{sec:classif}, \ref{sec:assignatax}) qu'il s'agit d'un problème de classification multiclasse qui peut être traité par des algorithmes de classification supervisée de chaînes de caractères.

Il s'agit d'un problème de classification difficile de par la nature des données manipulées (cf. \ref{chap:difficile}) qui ne bénéficie actuellement pas de solution satisfaisante. De nombreux outils existent (cf. \ref{chap:edla}), mais n'ont généralement pas été développés pour traiter des séquences virales et ne prennent par conséquent pas en compte les contraintes de ce type de séquence.

\paragraph{Il existe donc un besoin réel pour un outil spécialisé.} Cet outil doit répondre spécifiquement aux contraintes du monde viral et doit être basé sur des postulats qui lui sont spécifiques et/ou compatibles. Il est nécessaire que la méthode utilisée soit dévelopée et testée sur des séquences virales en sachant que, si les méthodes adaptées au vivant ne fonctionnent pas correctement sur des données virales, il est également parfaitement possible que la réciproque soit vraie.

Parmi les contraintes à prendre en compte, il y a la séparation du problème en deux sous-problématiques distinctes: la classification par règne et la classification détaillée (cf. \ref{sec:assignatax}, \ref{sec:objectifs}). Les deux étant complémentaires et répondant à des étapes distinctes du processus d'identification des séquences virales, il est important de les traiter séparément afin de s'assurer  que l'efficacité de la classification ne souffre pas du manque de spécificité d'une méthode générique.

Nous cherchons ici à développer un ensemble complémentaire de méthodes candidates, qui améliore les performances de l'assignation taxonomique de séquences métagénomiques virales. 



%- On veut chercher quels sont les virus en présence dans un échantillon métagénomique -> ref intro
%- revient à un problème de classification multiclasses 
%- problème de classification difficile
%- recherche d'approches nouvelles par rapport à ce qui se fait (ref edla)
%- séparation de la problématique en deux sous qpb distinctes (pa rrèghe/détail) mais partagent une grosse partie de la méthodo \ref{sec:workflow}
		
		\subsubsection{Choix du type de signatures}
		\label{sec:signatures}

Nous avons vu que les outils basés sur l'alignement de séquences (cf. \ref{sec:class.similarite}) étaient fondamentalement inadaptés à la recherche de séquences virales car leur fonctionnement est basé sur un certain nombre de postulats (homologie forte, ordre des gènes très conservé) qui ne trouvent pas d'écho dans le monde viral. Pour cette raison, nous avons décidé d'explorer uniquement les méthodes de comparaison de séquences par composition (cf. \ref{sec:class.composition}).

\paragraph{Il faut décomposer les séquences en sous-éléments constitutifs.} La méthode la plus largement utilisée pour définir quels sont ces éléments de base est le découpage en k-mers (cf. \ref{sec:kmers}). En revanche, il est parfaitement possible de choisir d'autres règles permettant de définir ces sous-éléments. En effet, les k-mers étant des sous-séquences chevauchantes et de taille constante, leur découpage ne répond à aucune réalité biologique et peut, par conséquent être la cause d'une perte d'information.

Pour cette raison, nous avons exploré une autre méthode de découpage des séquences: la segmentation des séquences selon leur composition (\cite{Braun1998}). Il s'agit d'un type d'approche permettant d'effectuer un découpage non chevauchant de chaînes de caractères de manière à ce que les segments obtenus conservent une certaine homogénéité de composition. L'objectif est de conserver un maximum de motifs informatifs sur l'origine et la fonction des séquences manipulées. En effet, de nombreux motifs spécifiques à une fonction présentent une redondance caractéristique de certains nucléotides (e.g. éléments cis-régulateurs tels que la boîte TATA ou la boîte de Pribnow, cf. Fig. \ref{fig:cisreg}).

\begin{figureth}
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{cisreg.jpg}
	\caption[Éléments cis-régulateurs]{Exemple d'éléments cis-régulateurs: composition de ces éléments à travers le génome de 11 espèces bactériennes. À gauche: la séquence Shine-Dalgarno, ou site de fixation du ribosome. À droite: la boîte de Pribnow, séquence promotrice de la transcription des gènes. \textit{Source: \cite{Lechner2014}}}
	\label{fig:cisreg}
\end{figureth}

\begin{figureth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{intersection.png}
	\caption[Comparaison des segments obtenus entre les génomes viraux de la famille des Bunyaviridae et des génomes aléatoires.]{Comparaison des segments communs obtenus entre les Bunyaviridae et des génomes aléatoires: X: segments ordonnées par taille puis par ordre alphabétique / Y vert: différences des distributions normalisées (par la taille des génomes et la taille des segments) dans l'ordre virus-aléatoire / Y violet: taille des segments avec, en annotation, le nombre de segments différents trouvés sur le nombre total de possibilités théoriques sur un alphabet de 4 lettres / Y rouge: y=0. Une partie des données dépasse le cadre du graphe.}
	\label{fig:bunyaseg}
\end{figureth}

\begin{figureth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{basio-s.png}
	\caption[Segmentation bayésienne]{Résultats de la segmentation bayésienne d'une partie du génome du virus de la maladie bronzée de la tomate. La séquence d'origine a été altérée de six manières différentes puis alignée (ligne du bas) avec les versions altérées avec ClustalW (lignes 1-5). Les différents segments obtenus sont colorés selon leur composition en nucléotides. La même séquence a été segmentée avec une pénalité d'insertion de bordure de 0.2 (B), 0.4 (C) ou sans pénalité (A).}
	\label{fig:basio}
\end{figureth}

Nous avons donc étudié la composition des séquences selon une méthode de segmentation bayésienne (\cite{Ramensky2000}, \cite{Makeev2001}). Malheureusement, nous nous sommes heurtés à deux limitations majeures de cette approche. La première est que seule une partie des petits segments obtenus sont utilisables. En effet, de nombreux segments sont trop longs, donc trop spécifiques et couvrent une grande partie des génomes utilisés, causant ainsi une perte conséquente d'information (cf. Fig. \ref{fig:bunyaseg}). La seconde limitation concerne la stabilité du découpage. À partir de plusieurs séquences, nous avons artificiellement introduit des variations (insertions, délétions, substitutions) afin d'observer la robustesse des résultats (cf. Fig. \ref{fig:basio}). Nous avons pu observer que même de petites variations pouvaient modifier la position des découpes sur plusieurs segments autour de la position modifiée. Nous avons contacté les auteurs à ce propos, qui ont confirmé ce comportement sur des segments de petite taille et conseillent une pénalité de découpage plus élevée pour obtenir des résultats robustes. Or, les segments obtenus avec une telle pénalité sont d'un ordre de taille comparable aux contigs obtenus par assemblage et ne permettent pas de découper ces derniers en sous-éléments constitutifs.

\paragraph{Nous avons donc choisi d'utiliser la composition des séquences en k-mers.} Ainsi, chaque séquence est représentée par un tableau de valeurs de taille $4^k$. En sachant que les données manipulées sont des contigs, dont la taille est variable, il est nécessaire de normaliser le nombre d'occurrences de chaque k-mer par la taille de la séquence. Nous obtenons ainsi pour chacune d'entre elles un tableau de fréquences (cf. Fig. \ref{fig:2kmersig}).

\begin{figureth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{sig-bigger.png}
	\caption[Signatures génomiques par fréquences de k-mers: deux virus]{Comparaison de deux signatures génomiques par fréquences de k-mers virales. L'ordre des k-mers représentés dans la figure est arbitraire. Tous les k-mers ne sont pas représentés: seuls sont présents ceux qui ont une fréquence non nulle chez les deux espèces.}
	\label{fig:2kmersig}
\end{figureth}

		\subsubsection{Données d'entrée et rééchantillonnage}

\paragraph{Afin d'effectuer l'apprentissage, il est nécessaire d'avoir des génomes dont l'origine est connue.} Dans le but de minimiser les éventuelles incompatibilités et d'assurer la pérennité du système, nous avons choisi d'utiliser les bases de données du NCBI, qui bénéficient de l'unification permanente de l'INSDC (cf. \ref{sec:genref}).

\paragraph{Les données à classifier sont des contigs.} Il s'agit du produit de l'assemblage de reads chevauchants qui permettent d'obtenir des séquences plus longues (cf. \ref{sec:donnees}). Cependant, l'ensemble des biais structurels et expérimentaux est incompatible avec l'assurance d'un assemblage parfait. En effet, certaines ambiguïtés entre génomes ne permettent pas toujours de distinguer les chevauchements dûs à une origine commune de ceux qui sont issus d'une homologie fortuite, à plus forte raison sur des reads courts. De plus, la couverture génomique du séquençage n'est pas homogène et peut laisser des régions entières non séquencées, ou trop peu représentées pour effectuer un assemblage robuste. Par conséquent, les contigs sont de tailles très variables (cf. Fig. \ref{fig:lengthsfreq}) dont la plupart se trouvent autour de 500 nt, mais dont certains peuvent largement dépasser 10000 nt.

\begin{figureth}
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{lengthsfreq.png}
	\caption[Distribution des tailles de contigs métagénomi\-ques]{Distribution relative des tailles de contigs obtenus après assemblage de séquences issues du séquençage d'un échantillon filtré expérimentalement pour ne conserver que les petits éléments d'un ordre de grandeur correspondant à la plupart des virions. La courbe correspond à l'estimation de la densité de probabilité par la méthode de Parzen-Rosenblatt. \textit{Origine: INRA UMR1332, Îles Kerguelen}}
	\label{fig:lengthsfreq}
\end{figureth}

Il s'agit d'une contrainte à prendre en compte lors de la construction des données d'apprentissage, car la composition des génomes n'étant pas homogène sur toute la longueur des chromosomes, il est impossible de comparer de manière fiable la composition d'un génome entier à celle d'une petite partie de ce dernier.

\paragraph{Nous avons donc choisi d'effectuer un rééchantillonage.} Afin d'entraîner le classifieur sur des données comparables aux données à classifier, nous construisons les jeux de données d'apprentissage en extrayant des sous-séquences des génomes de référence, de longueurs comparables à ce qu'il est possible de trouver parmi des contigs (cf. \ref{sec:reg-resampling}). Nous obtenons ainsi un ensemble de "contigs artificiels".

%- Pour que les signatures soient comparables entre données d'apprentissage et données à classifier, et en partant du principe qu'on classifie des contigs, on crée les signatures sur des morceaux de taille contig \ref{sec:resampling} voir aussi partie qui parle de l'assemblage dans l'intro

%-> réécnatillonage nécessaire pour l'apprentissage à partir des données de référence qui sont généralement des génomes



	\subsection{Deux objectifs complémentaires}
	\label{sec:objectifs}
	
		\subsubsection{Classification par règne}

La classification par règne a pour objectif de déterminer à quel grand groupe taxonomique appartient une séquence (cf. \ref{sec:assignatax}). En effet, les échantillons métagénomiques contiennent du matériel génétique d'origines très variées, où tous les grands règnes sont souvent représentés, ce qui constitue un volume conséquent de données à traiter. Il est donc important, lorsqu'on s'intéresse exclusivement à un groupe particulier d'organismes, de filtrer le reste des populations présentes afin de les exclure des données à analyser.

En virologie, ce filtrage est souvent effectué en amont. Les échantillons biologiques sont filtrés expérimentalement afin de ne récupérer que les particules dont la taille est comparable à la plupart des virions. Mais cette technique possède ses limites. Certaines espèces bactériennes et virales sont de taille similaire, ce qui implique que le filtrage ne permettra pas la récupération de certains virus, et/ou ne pourra pas empêcher la pollution des données par des petits organismes unicellulaires (cf. \ref{sec:parregne}). De plus, le filtrage ne permet pas d'avoir accès aux virus dont le mode de vie est persistant par exemple, car ces derniers ne possèdent pas de phase extracellulaire (cf. \ref{sec:virus}).

\paragraph{Il est donc important de pouvoir trier les données par règne.} Que ce soit parce que le filtrage n'est pas fiable à 100\% ou parce qu'il n'est simplement pas souhaité, il existe un réel besoin d'isoler les séquences du grand groupe taxonomique d'intérêt, à plus forte raison en virologie où il existe une ambiguïté non négligeable entre virus et vivant qu'il est difficile de contourner (cf. \ref{sec:virusdiff}).

%- description, rappel, ref
%- spéc virus: rappel soucis filtrage, similarités avec hôte, chap3
%- besoin de rechercher un modèle qui marche bien dessus pour récupérer les séq. virales
		
		\subsubsection{Classification détaillée}

L'objectif de la classification détaillée est de fournir des informations sur la taxonomie de l'organisme d'origine de chaque séquence (cf. \ref{sec:assignatax}). Cependant, la taxonomie virale représente un défi à plusieurs niveaux. Entre les taux de mutations élevés, l'absence de gènes ubiquitaires (cf. \ref{sec:virusdiff}), la pauvreté des génomes viraux connus, les biais de représentations de certains virus dans les bases de données publiques et le fait que les taxonomies virales ne sont pas entièrement construites sur l'histoire évolutive des espèces (cf. \ref{sec:viralrefdata}), la classification détaillée de séquences virales pose encore de nombreux problèmes.

Dans ce contexte, il est par définition illusoire d'espérer classifier la plupart des séquences virales au niveau de l'espèce. En revanche, il est très informatif de voir s'il est possible d'attribuer une séquence virale à un niveau taxonomique un peu plus élevé et, ensuite, traiter les séquences au cas par cas, soit parce qu'elles ont été attribuées à une famille d'intérêt, soit parce qu'elles n'ont pas pu être attribuées à une famille et peuvent être issues d'une espèce virale inconnue. Ces étapes d'affinage des résultats requièrent une analyse des gènes qui nécessite l'exploitation d'annotations génomiques qu'il serait trop long à automatiser ici.

%- description, rappel, ref
%- spec virus: taux de mutation, faible représentation, famille parfois non phylétiques
%- objectif: identifier l'origine des espèces: wishful thinking vu que ya peu de chances qu'on l'ait dans les données de ref et de toute façon on s'intéresse beaucoup aux espèces inconnues, donc ici classif grossière, à affiner au cas par cas si les résultats sont intéressants
%- De la même manière, classif détaillée pas pertinente, on s'arrête à la famille pour plus de souplesse en ce qui concerne les génomes inconnus. Le détail dans ce cas ne peut pas être automatisé (déterminer si espèce connue ou inconnue)

\section{Workflow général}
\label{sec:workflow}

Ces deux objectifs, bien qu'abordés séparément, possèdent un mécanisme général commun. Il font tous deux l'objet d'un workflow similaire (cf. Fig. \ref{fig:wfg}) qui a subi de nombreuses évolutions au cours de cette thèse.

\begin{figureth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{wf.png}
	\caption[Workflow général]{Workflow général, applicable aux deux types de classification abordés. En bleu sont représentées les étapes qui sont exclusives à la création du classifieur pour une base de données spécifique. En orange sont les étapes qui sont exclusives à la recherche d'un ensemble de paramètres pour un nouvel ensemble de données publiques ou pour optimiser un ensemble de paramètres existants, en cas de mise à jour de la base de données utilisée par exemple. En vert sont les étapes relatives à l'utilisation finale du classifieur.}
	\label{fig:wfg}
\end{figureth}

	\subsection{Préparation des données de référence}

La première étape du workflow (n°1 Fig. \ref{fig:wfg}) consiste à télécharger les données de référence depuis la base de données publique utilisée. Il s'agit de récupérer les génomes à partir desquels le modèle est entraîné, mais également les informations relatives à la taxonomie de ces génomes. Le cas échéant, il peut être également nécessaire de nettoyer ces données, afin de supprimer les incohérences (e.g. les génomes dont l'origine ne correspond pas à l'organisme annoncé dans les métadonnées).

Ensuite, ces données sont organisées de manière logique dans un format exploitable par le reste du workflow, afin que les génomes soient accessibles à partir de leur origine taxonomique.

Enfin, nous rééchantillonnons les données taxon par taxon (n°2 Fig. \ref{fig:wfg}) pour obtenir un jeu de séquences dont la longueur est de l'ordre du contig (500 nt en moyenne) de sorte que chaque taxon au niveau choisi pour constituer les classes soit représenté par le même nombre de séquences.

	\subsection{Apprentissage et classification}
	
Nous représentons toutes nos séquences par des vecteurs de fréquences de k-mers (cf. \ref{sec:signatures}). Une étape nécessaire consiste donc à extraire ces signatures pour chaque séquence utilisée, que ce soit les séquences destinées à l'apprentissage ou celles qui sont à classifier (n°3 Fig. \ref{fig:wfg}). Ces signatures, qui sont des vecteurs de $4^k$ valeurs, peuvent être considérées comme des coordonnées dans un espace à $4^k$ dimensions.

C'est dans cet espace que nous effectuons notre apprentissage (n°4 Fig. \ref{fig:wfg}), à partir des points obtenus depuis nos contigs artificiels. Chaque classifieur issu de cette étape d'apprentissage doit permettre ensuite d'associer un taxon à chaque séquence inconnue, à partir de la position dans l'espace de sa signature (n°5 Fig. \ref{fig:wfg}).

	\subsection{Méta-apprentissage}

Quel que soit l'algorithme utilisé, l'efficacité d'un classifieur dépend des données d'apprentissage et des paramètres utilisés lors de sa construction. En effet, un ensemble de paramètres peut être très adapté à un jeu de données mais être complètement inefficace pour un autre. C'est pourquoi il est nécessaire de prévoir la possibilité de trouver des paramètres efficaces pour un ensemble de données d'apprentissage. Il s'agit d'un ensemble d'étapes supplémentaires (étapes en orange Fig. \ref{fig:wfg}) qui doivent être exécutées en cas de doute sur la validité des paramètres (en cas de mise à jour des données par exemple) ou dans le cas d'un changement de base de données.

Pour réaliser cette tâche, il faut déterminer un ensemble de valeurs à tester pour chaque paramètres et créer un classifieur pour chaque combinaison de valeurs. Un jeu de contigs artificiels supplémentaire, différent du jeu d'apprentissage, est créé afin de tester l'efficacité de chaque classifieur ainsi créé. La combinaison de valeurs utilisée par le classifieur présentant les meilleurs performances est retenue comme étant l'ensemble des meilleurs paramètres pour les données utilisées et sera choisie pour la construction du classifieur final.

\section{Classification par règne}
\label{sec:resparregne}

	\subsection{Données de référence}
	
		\subsubsection{Bases de données}

Les séquences de référence utilisées ici proviennent de plusieurs bases de données du NCBI:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Les données virales} sont un téléchargement complet du contenu de la partie virale de la base de données "genomes" du NCBI (\url{http://www.ncbi.nlm.nih.gov/genome/viruses})
	\item \textbf{Les données non virales} sont un assortiment de génomes choisis de manière à avoir une quantité de données réduite afin de pouvoir effectuer des tests rapides, tout en couvrant au maximum et de la manière la plus homogène possible tous les grands taxons du vivant. La liste complète est disponible dans le Tableau \ref{seqids-vivant}. La base de données GOLD (\url{https://gold.jgi.doe.gov}) a été utilisée afin de faciliter ce choix.
\end{itemize}

La taxonomie n'a pas été détaillée pour les grands règnes du vivant. Les virus ont été séparés par catégorie de Baltimore puis par famille par des répertoires sur le système de fichiers sur lequel ils sont stockés. En effet, la taxonomie importe peu en deçà des grands règnes ici. Nous y attacherons en revanche un soin particulier dans la partie \ref{sec:resdetaillee}.

\begin{table}[]
	\centering
	\scriptsize
	\caption{Séquences utilisées pour représenter les grands règnes du vivant.}
	\label{seqids-vivant}
	\begin{tabular}{|p{0.25\linewidth}|p{0.15\linewidth}|p{0.6\linewidth}|}
\hline
Espèce & Sous-groupe & Numéros d'identification au NCBI \\ \hline
\textbf{Eucaryotes: } & & \\ \hline
Plantes: & & \\ \hline
Arabidopsis thaliana & dicotylédone & CP002684.1, CP002685.1, CP002686.1, CP002687.1, CP002688.1, Y08501.2, AP000423.1 \\ \hline
Oryza sativa & monocotylédone & AP008207.2, AP008208.2, AP008209.2, AP008210.2, AP008211.2, AP008212.2, AP008213.2, AP008214.2, AP008215.2, AP008216.2, AP008217.2, AP008218.2, X15901.1, BA000029.3, D00293.1 \\ \hline
Selaginella moellendorffii & lycophyte & NW\_003314330.1, NW\_003314286.1, NW\_003315018.1, NW\_003315017.1, NW\_003315016.1, NW\_003315015.1, NW\_003315014.1, NW\_003315013.1, NW\_003315012.1, NW\_003315011.1, NW\_003315010.1, NW\_003315009.1, NW\_003315008.1, NW\_003315007.1, NW\_003315006.1, NW\_003315005.1, NW\_003315004.1, NW\_003315003.1, NW\_003315002.1, NW\_003315001.1, NW\_003315000.1, NW\_003314999.1, NW\_003314998.1, NW\_003314997.1, NW\_003314996.1, NW\_003314995.1, NW\_003314994.1, NW\_003314993.1, NW\_003314992.1, NW\_003314991.1, NW\_003314990.1, NW\_003314989.1, NW\_003314988.1, NW\_003314987.1, NW\_003314986.1, NW\_003314985.1, NW\_003314984.1, NW\_003314983.1, NW\_003314982.1, NW\_003314981.1, NW\_003314980.1, NW\_003314979.1, NW\_003314978.1, NW\_003314977.1, NW\_003314976.1, NW\_003314975.1, NW\_003314974.1, NW\_003314973.1, NW\_003314972.1, NW\_003314971.1 \\ \hline
Ostreococcus lucimarinus & algue verte & CP000581.1, CP000582.1, CP000583.1, CP000584.1, CP000585.1, CP000586.1, CP000587.1, CP000588.1, CP000589.1, CP000590.1, CP000591.1, CP000592.1, CP000593.1, CP000594.1, CP000595.1, CP000596.1, CP000597.1, CP000598.1, CP000599.1, CP000600.1, CP000601.1 \\ \hline
Fungi (champignons): & & \\ \hline
Cryptococcus neoformans & basidiomycète & CP003820.1, CP003821.1, CP003822.1, CP003823.1, CP003824.1, CP003825.1, CP003826.1, CP003827.1, CP003828.1, CP003829.1, CP003830.1, CP003831.1, CP003832.1, CP003833.1, CP003834.1 \\ \hline
Sporisorium reilianum & basidiomycète & FQ311430.1, FQ311441.1, FQ311452.1, FQ311463.1, FQ311470.1, FQ311471.1, FQ311472.1, FQ311473.1, FQ311474.1, FQ311431.1, FQ311432.1, FQ311433.1, FQ311434.1, FQ311435.1, FQ311436.1, FQ311437.1, FQ311438.1, FQ311439.1, FQ311440.1, FQ311442.1, FQ311443.1, FQ311444.1, FQ311445.1, FQ311469.1 \\ \hline
Encephalitozoon cuniculi & microspore & AL391737.2, AL590442.1, AL590443.1, AL590444.1, AL590445.1, AL590446.1, AL590447.1, AL590448.1, AL590451.2, AL590449.1, AL590450.1 \\ \hline
Fusarium oxysporum & ascomycète & CM000589.1, CM000590.1, CM000591.1, CM000592.1, CM000593.1, CM000594.1, CM000595.1, CM000596.1, CM000597.1, CM000598.1, CM000599.1, CM000600.1, CM000601.1, CM000602.1, CM000603.1 \\ \hline
Magnaporthe oryzae & ascomycète & CM001231.1, CM001232.1, CM001233.1, CM001234.1, CM001235.1, CM001236.1, CM001237.1 \\ \hline
Animaux : & & \\ \hline
Apis mellifera & insecte & CM000054.5, CM000055.5, CM000059.5, CM000060.5, CM000058.5, CM000056.5, CM000063.5, CM000061.5, CM000062.5, CM000068.5, CM000057.5, CM000067.5, CM000064.5, CM000065.5, CM000066.5, CM000069.5, L06178.1 \\ \hline
\textbf{Bactéries : } & & \\ \hline
Escherichia coli & gram- & NC\_002695.1 \\ \hline
Agrobacterium radiobacter & gram- & CP000628.1, CP000629.1, CP000632.1 \\ \hline
Rhizobium leguminosarum & gram- & AM236080.1 \\ \hline
Bacillus thurigiensis & gram+ & CP001903.1, CP001904.1 \\ \hline
Streptococcus pneumoniae & gram+ & AE007317.1 \\ \hline
Staphylococcus aureus & gram+ & HE579073.1, HE579074.1 \\ \hline
Mycoplasma genitalium & mycoplasme & CP003773.1 \\ \hline
\textbf{Archées : } & & \\ \hline
Sulfolobus islandicus & crenarchaea & CP002425.1 \\ \hline
Methanococcus mripaludis & euryarchaea & NC\_009637.1 \\ \hline
Nitrosopumilus maritimus & thaumarchaea & NC\_010085.1 \\ \hline
Korarchaeum cryptofilum & autre & NC\_010482 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

		\subsubsection{Filtration des données virales}
		\label{sec:virusfiltered}
	
La classification par règne possède des contraintes spécifiques qui sont dues à la présence de séquences issues du vivant (cf. \ref{sec:ambiguite}). En effet, ces ambiguïtés sont source de bruit et ajoutent à la difficulté de la tâche.

Par conséquent, il y a naturellement de nombreuses séquences vivantes qui sont classifiées en tant que virus et vice-versa. Nous avons donc cherché un moyen de réduire ces erreurs.

Malheureusement, les ambiguïtés sont inévitables. Il est déraisonnable d'imaginer pouvoir améliorer les résultats pour les séquences virales sans impacter l'efficacité de la classification des séquences issues du vivant. Cela nous a amenés à réexaminer les objectifs que nous nous sommes fixés.

Ces travaux sont motivés par le besoin d'identifier les espèces virales en présence dans un échantillon (cf. \ref{sec:virologie}). L'objectif n'est donc pas d'obtenir une classification la plus juste possible, mais d'extraire les séquences virales à partir de données mixtes. Cela implique un certain degré de liberté concernant la qualité des résultats parmi les classes représentant l'ensemble du vivant. En revanche, la pollution des virus par des séquences appartenant au vivant est plus problématique.

En étant plus strict sur la classification virale et en favorisant les classes du vivant en cas d'ambiguïté, de nombreuses séquences virales seront nécessairement assignées à la mauvaise classe. En revanche, l'assignation d'une séquence à la classe des virus sera beaucoup plus fiable et reflétera davantage la réalité biologique du milieu d'origine.

De plus, il est tout à fait possible que, pour un virus donné, l'ambiguïté ne soit que partielle et qu'un fragment de son génome ne possède pas de similarité gênante pour sa classification. Dans ce cas, l'identification des fragments issus de cette espèce ne sera pas exhaustive, mais elle sera néanmoins représentée dans les résultats.

\paragraph{Dans ce but, nous avons choisi de filtrer les séquences d'apprentissage.} Nous utilisons MegaBlast (cf. \cite{Zhang2004}, \ref{sec:alignement}) afin d'aligner chaque contig viral d'apprentissage sur l'ensemble des génomes entiers des classes du vivant. L'alignement est effectué avec une taille de mot réduite (16nt, minimum recommandé), afin d'améliorer la sensibilité inter-espèces et seuls les hits dont la e-value est inférieure à 0.0001 sont conservés. Ces valeurs permettent un bon compromis entre sensibilité (apparition de hits viraux dans des génomes vivants) et spécificité (hits correspondant à des ambiguïtés sources de bruit).

Les contigs viraux obtenant ainsi des hits sont retirés du jeu d'apprentissage. La construction du classifieur se fait ensuite sur ce jeu réduit.

	\subsection{Spécificités du workflow}

		\subsubsection{Rééchantillonage}
		\label{sec:reg-resampling}

Le rééchantillonnage est ici effectué classe par classe de la manière suivante: Toutes les séquences de référence de la classe sont concaténées et $n$ positions sont tirées aléatoirement sur toute l'étendue de la concaténation.

Ensuite, pour chaque position $p$ de cet ensemble, une valeur de longueur $l$ est tirée aléatoirement selon une distribution normale tronquée (moyenne: 500, écart-type: 200, min: 100, max: 4000), afin de rester proche d'une distribution expérimentale de tailles de contigs (cf. Fig. \ref{fig:lengthsfreq}). Si $p+l$ se trouve dans la même séquence d'origine que $p$, on conserve la sous-séquence entre $p$ et $p+l$. Dans le cas contraire, on incrémente un compteur d'échec $e$.

Une fois que les $n$ couples $\{p;l\}$, sont traités, il reste $e$ coordonnées à extraire. Si certaines séquences ne sont pas encore représentées par les $n-e$ coordonnées retenues, on ne concatène que ces séquences afin d'y tirer $e$ nouvelles positions et répéter les étapes précédentes. Si toutes les séquences de référence sont déjà représentées, les $e$ nouvelles positions sont tirées sur la concaténation de l'ensemble des séquences de référence.

Ces étapes sont répétées jusqu'à l'obtention de $n$ coordonnées. Ensuite, la séquence délimitée par chaque couple $\{p;l\}$ est extraite, avec une probabilité de 0.5 d'extraire la séquence complémentaire afin que le brin complémentaire soit également représenté (cf. \ref{sec:cellule}). En effet, les génomes stockés dans les bases de données ne contiennent qu'un des deux brins de l'ADN, le brin complémentaire pouvant être simplement déduit de la séquence du premier.

Cette méthode ne garantit pas la représentation de tous les génomes, mais elle la favorise fortement. Lorsque $n$ est suffisamment grand pour obtenir une couverture génomique proche de 1 en alignant tous les contigs sur leurs séquences d'origine (cf. \ref{fig:chr1}), nous n'avons pas observé de séquence non représentée.

\begin{figureth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{chr1.png}
	\caption[Exemple de rééchantillonnage]{Exemple de rééchantillonage: alignement des contigs obtenus par le rééchantillonage du génome d'Arabidopsis thaliana (plante modèle). Il s'agit d'une vue partielle du chromosome 1, les contigs alignés sur la séquence de référence sont représentés par des flèches orientées à droite, et ceux qui sont alignés sur le brin complémentaire sont représentés par des flèches orientées à gauche. Visualisé avec le navigateur de génome \textit{Integrative Genomics Viewer}.}
	\label{fig:chr1}
\end{figureth}

		\subsubsection{Algorithme}
		\label{sec:regnealgo}

Comme nous l'avons évoqué précédemment, chaque séquence est représentée sous forme d'un vecteur de fréquences qui est utilisable comme les coordonnées d'un point dans un espace à $4^k$ dimensions. Dans ce contexte, l'utilisation de nombreux algorithmes d'apprentissage automatique est très directe. Nous avons testé plusieurs algorithmes  afin de déterminer le plus efficace sur les données manipulées.

Nous avons comparé cinq algorithmes: la méthode des k plus proches voisins (k-Nearest Neighbors ou kNN), la classification naïve Bayésienne (Naive Bayes), l'adaptative boosting (AdaBoost), une machine à vecteur de support (SVM), ainsi qu'une forêt d'arbres décisionnels (Random forest) (détails: cf. \ref{algos}).

%- vecteurs de k-mers comme points dans un espace à $4^k$ dimensions donc ya moyen d'utiliser tout plein d'algos d'apprentissage automatique
%- Choix de plusieurs algos testés sur données RefSeq (échantillon pas nécessairement représentatif à 100\% mais classif par règne pour voir ce qui se prend le moins les pieds dans le tapis dans ce type de setup)

\begin{figureth}
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{compalgos.png}
	\caption[Comparaison de différents algorithmes]{Comparaison des performances des meilleurs classifieurs obtenus avec différents algorithmes d'apprentissage automatique. Les valeurs comparées sont obtenues en faisant la moyenne des valeurs de kappa sur une validation croisée de 50 échantillons.}
	\label{fig:compalgos}
\end{figureth}

Nous avons effectué l'apprentissage avec des tailles de k-mers variant de 3 à 6, et en testant de nombreuses combinaisons de paramètres pour chaque algorithme. Pour chacun, nous avons retenu le classifieur dont les résultats sont les meilleurs d'après le Kappa de Cohen (cf. \ref{sec:metriques}). Les résultats sont présentés Fig. \ref{fig:compalgos}. 

Le classifieur offrant la meilleur performance est un SVM à noyau gaussien avec un gamma de 90 sur des 3-mers ($\kappa = 0.619$). En revanche, les pires résultats ont été également obtenus avec un classifieur SVM avec un gamma de 1 sur des 5-mers ($\kappa = 0.233$). Il s'agit donc d'un algorithme très sensible dont le choix des paramètres est crucial pour la qualité des résultats. Notre choix s'est néanmoins porté dessus et a permis de souligner l'importance du méta-apprentissage.

%- SVM: donne les pires résultats mais aussi les meilleurs donc on prend le risque malgré tout(cf. Fig. \ref{fig:compalgos})

\paragraph{Nous avons également envisagé de transformer l'espace.} Nous avons choisi de tester le \textit{Large margin nearest neighbor} (LMNN), une pseudométrique destinée à "regrouper" les données de même classe pour améliorer les performances de la classification par kNN mais dont les bénéfices sont pertinents pour tout type de classification. 

\begin{figureth}
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{lmnn.png}
	\caption[LMNN]{Illustration de l'algorithme du \textit{Large Margin Nearest Neighbor} (LMNN). Lorsque les données sont dispersées le long d'un axe, les plus proches voisins peuvent inclure de nombreux imposteurs. Le LMNN permet de transformer cet espace afin que les distances entre les données de même classe soit réduite par rapport aux données de classe différente.}
	\label{fig:lmnn}
\end{figureth}

Malheureusement, l'apprentissage du LMNN est extrêmement long et peut même prendre plusieurs semaines avec des k-mers de longueur $k \textgreater 3$, car le calcul est impossible à paralléliser. Nous avons donc été contraints d'abandonner l'idée.

%- transformation de l'espace: LMNN testé mais trop long à l'exécution donc abandonné

		\subsubsection{Méta-apprentissage}

Le méta-apprentissage n'a pas été automatisé. Nous nous sommes servis des résultats obtenus lors de la recherche de l'algorithme le plus efficace (cf. \ref{sec:regnealgo}) et avons progressivement fait évoluer l'ensemble de paramètres ayant permis la construction du meilleur classifieur en fonction des résultats des différents tests effectués.

	\subsection{Résultats et discussion}

Les résultats de la classification par règne sont présentés Figure \ref{fig:parregne-results}. Il est possible d'effectuer plusieurs observations à partir de ces matrices:

\begin{figureth}
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{parregne_results/all_res.png}
	\caption[Résultats de la classification par règne]{Résultats de la classification par règne, pour des tailles de k-mers allant de 3 à 6 (une taille par ligne). Dans la colonne de gauche, nous avons les résultats d'un classifieur entraîné sur l'ensemble des contigs (10000 par classe). Dans la colonne de droite sont les résultats obtenus après filtrage des mêmes données d'apprentissage (cf. \ref{sec:virusfiltered}). Les résultats sont présentés sous forme de matrices de confusion avec la valeur du kappa de Cohen indiquée au dessus.}
	\label{fig:parregne-results}
\end{figureth}

\begin{itemize}
	\item Augmenter la taille des k-mers améliore leur spécificité et donc, intuitivement, devrait améliorer les résultats. Or, l'inverse se produit: plus $k$ est grand, plus la classification est mauvaise. Cet effet pourraît être dû au fait que plus $k$ est grand, moins chaque k-mer est représenté dans les données et, par conséquent, plus les vecteurs de fréquences sont creux et donc difficilement comparables.
	\item Sans filtration des données d'apprentissage, on observe en effet de nombreux contigs viraux classifiés dans les classes du vivant et encore davantage de contigs vivants classifiés chez les virus. L'ambiguïté est donc vérifiée dans les données. Filtrer les données d'apprentissage permet en effet de décontaminer efficacement les résultats viraux, mais les appauvrit également. Cet appauvrissement augmente de manière drastique à mesure que $k$ augmente.
\end{itemize}

Dans le contexte de cette thèse, les travaux présentés ici sont des travaux préliminaires. De nombreuses améliorations sont envisageables, mais ils ont permis de confirmer la possibilité de récupérer des informations taxonomiques à partir de la classification de vecteurs de fréquences de k-mers dans le cadre d'une classification par règne de données métagénomiques en virologie, domaine largement absent de la littérature.

Parmi les améliorations envisageables, nous pouvons citer:

\begin{itemize}
	\item La méthode de rééchantillonnage utilisée ici extrait des fragments des génomes de référence avec une probabilité de 0.5 d'obtenir le complément inverse (correspondant au brin opposé dans le cas d'un chromosome double-brin). Or, certains virions sont encapsidés sous forme simple brin (cf. Fig. \ref{fig:baltimore}), et par conséquent, des contigs issus de techniques de séquençage sans amplification préalable (copie des fragments séquencés pour amplifier le signal) peuvent ne pas présenter de complément inverse. Il est tout à fait envisageable que conserver cette méthode de rééchantillonnage dans ce cas puisse contribuer à une perte de signal. Corriger cela implique de conserver deux informations: le type de séquençage utilisé et la classe de Baltimore du virus à rééchantilloner, et désactiver l'extraction du complément inverse au besoin.
	\item Il s'agit ici de séparer les contigs viraux des contigs issus de matériel génétique non-viral ne représentant pas d'intérêt et pour lequel la filtration mécanique n'aurait pas été efficace. C'est une étape de décontamination qui peut être réduite à un problème de classification binaire, mais il n'est pas exclu que la classification multiclasse ne présente pas des avantages en termes de performances, surtout lorsqu'il s'agit de données aussi diverses. En revanche, il serait intéressant d'effectuer une comparaison avec les résultats obtenus avec une machine à vecteur de support équivalente, mais en regroupant l'ensemble des données non-virales en une seule et même classe.
	\item Les données d'apprentissage utilisées ici ne représentent pas l'ensemble des données publiques disponibles. Les utiliser dans leur totalité pose de nombreux problèmes. Parmi eux, on peut citer deux problèmes majeurs: le premier est lié à l'espace disque disponible lors de la création du classifieur. L'ensemble des génomes disponibles représente un volume de données considérable qui demande non seulement de mobiliser un espace de stockage important à chaque apprentissage (création du classifieur ou mise à jour afin de prendre en compte les avancées dans le domaine du séquençage), mais aussi d'importantes ressources de calcul en terme de temps (l'apprentissage n'est pas toujours parallélisable contrairement à la classification) et de mémoire disponible. Le second problème est lié aux biais d'études entraînant la sur-représentation de certains taxons, et même certains règnes (cf. Fig. \ref{fig:refseq}), par rapport à d'autres. Utiliser l'ensemble des données disponibles implique d'évaluer au préalable l'impact de ces biais et de construire une méthode permettant d'en atténuer les effets. Sachant que les données sont extrêmement bruitées et contiennent de nombreuses erreurs humaines, il s'agit d'un problème complexe pouvant faire à lui seul l'objet d'un important projet de recherche.
\end{itemize}

%Il s'agit néanmoins de résultats encourageants dans un contexte où les difficultés inhérentes à la problématique sont nombreuses et difficiles à contourner. Ils nous ont également permis d'acquérir une expérience utile pour aborder la problématique de la classification détaillée.

%- Travaux ici: préliminaires don loin d'être optimaux, mériteraient amélio
%- rééchantillonnage: pb des virus: complémentaire pas tjs pertinent car parfois ADN/ARN simple brin dans les virions
%- Classification multiclasse pas très adaptée
%- Sensibilité du modèle: SVM assez inconstant et dépend fortement des paramètres utilisés ainsi que des données d'apprentissage (mauvaise représentativité de certaines classes)

Il s'agit néanmoins de résultats encourageants dans un contexte où les difficultés inhérentes à la problématique sont nombreuses et difficiles à contourner. Ils nous ont également permis d'acquérir une expérience utile pour aborder la problématique de la classification détaillée et ont permis de mettre au jour un certain nombre de pistes à explorer afin d'améliorer ce type de méthode.


%Ces travaux sont prometteurs mais n'apportent encore pas de solution satisfaisante pour identifier de manière fiable les séquences virales dans des échantillons métagénomiques. Ils ont, en revanche, permis de mettre au jour un certain nombre de pistes à explorer afin d'améliorer ce type de méthode.

\paragraph{L'étape offrant le plus de perspectives d'amélioration est le rééchantillonage.} En effet, nous avons vu précédemment (cf. \ref{sec:compodisc}) que l'efficacité d'un classifieur par composition est très dépendante des données d'apprentissage. Deux pistes majeures se dessinent à ce sujet:

\begin{itemize}
	\item L'information contenue par une séquence dépend directement de sa taille. Par conséquent, les profils de fréquences de k-mers vont être très différents selon la taille des fragments appris, ou des contigs manipulés. Sachant la grande variabilité de la taille des contigs expérimentaux, il serait intéressant de les séparer par taille et de les traiter différemment, en créant un classifieur spécifique par fourchette de longueur. Cela permettrait certainement d'améliorer la gestion des contigs très longs (~4000nt) qui restent minoritaires et sont mal représentés dans les données d'apprentissage.
	\item Les différents taxons ne contiennent pas le même nombre de génomes séquencés et les génomes eux-mêmes présentent une grande variabilité en terme de longueur et de nombre de séquences. Cela implique un important biais de représentativité lorsque tous les taxons sont traités de la même manière à tous les niveaux, du rééchantillonage à l'apprentissage. Il serait intéressant d'explorer la possibilité de pondérer les données en fonction de leur nature et de leur nombre, afin de contourner ce biais.
\end{itemize}
%- resampling: distrib de tailles débile? pas mieux de faire un classifieur par ordre de taille?
%- resampling 2: pb des biais de représentativité: devrait faire une pondération des probabilités?

\paragraph{L'étape de classification offre également des améliorations possibles.} Les machi\-nes à vecteur de support restent des algorithmes très sensibles. Nous les avons choisis pour leur potentiel, mais il serait intéressant d'explorer des options plus stables, comme l'algorithme des $k$ plus proches voisins. 
%Notre implémentation a été voulue modulaire dans ce but. 
De plus, nous avons utilisé la distance euclidienne comme mesure de distance, mais d'autres mesures peuvent être explorées, comme le coefficient de Pearson ou des mesures basées sur l'entropie de Shannon.

%- Autoriser d'autres algos de classif et de réduction de dimensions: kNN facilement ajoutable car code modulaire
%- Implémenter d'autres fonctions de distance (Pearson, Shannon...)
%- pb temps de calcul: long dès qu'on augmente un peu les tailles de k

	\subsection{Comparaison avec d'autres outils}
	
Afin de comparer les performances de notre méthode à d'autres méthodes existantes, nous avons retenu un ensemble d'outils. Nous avons uniquement retenu des outils de classification multiclasses pour avoir des résultats comparables.

\begin{itemize}
	\item Kraken: Un outil basé sur l'indexation de k-mers longs (\cite{Wood2014})
	\item RAIPhy: Un outil par composition reposant sur des index d'abondance relative pour chaque k-mer (\cite{Nalbantoglu2011})
	\item NBC: Un outil à la frontière entre alignement et composition utilisant des données expérimentales pour l'apprentissage (\cite{Rosen2011})
\end{itemize}

TaxyPro avait été envisagé mais il ne fournit que des statistiques sur les espèces représentées et ne permet pas de récupérer en sortie les résultats séquence par séquence. Il est donc impossible de calculer les différentes métriques permettant de comparer l'efficacité des résultats entre eux (cf. \ref{sec:metriques}).

Nous avons utilisé les paramètres recommandés de ces outils car ils sont spécifiques aux méthodes utilisées. En effet, si nous cherchons à utiliser des paramètres proches des nôtres, les résultats sont systématiquement très mauvais. Il est donc juste, si nous utilisons les paramètres qui fonctionnent le mieux pour nous, d'en faire de même pour les outils comparés.

%- Liste des outils retenus: seulement des outils de classification multiclasses par composition car ils sont comparables avec notre méthode: RAIPhy, NBC, Kraken. TaxyPro a été également envisagé mais on perd l'identité des séquences dans les résultats du coup on ne peut pas calculer les métriques (kappa, précision, rappel)

%- comparaison kappa, précision, rappel pour 2 niveaux: familles et règnes pour la valeur de k qui fonctionne le mieux pour nous versus les paramètres recommandés, parce que les outils se vautrent immanquablement avec les nôtre

		\subsubsection{Kraken}

Les résultats de Kraken sont présentés dans la Figure \ref{fig:regne_kraken}. À gauche, nous pouvons voir qu'il classifie efficacement les données d'apprentissage, à l'exception de quelques séquences virales qu'il ne parvient pas à assigner à une classe. Cela montre encore une fois à quel point les virus sont problématiques lorsqu'il s'agit de les identifier de manière automatique. Même dans les meilleurs conditions possibles, il restent difficiles à traiter.

En revanche, la partie droite de la figure montre les résultats du classifieur sur un ensemble de données à classifier différent du jeu d'apprentissage, et la plupart des données se retrouvent non classifiées. Étonnamment, plus de virus sont correctement identifiés que toutes les autres classes mais, dans l'ensemble, le classifieur est victime d'un surapprentissage massif et est donc inutilisable dans ce contexte.

\begin{figureth}
	\begin{subfigureth}{0.45\textwidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{parregne_results/kraken_1V1.png}
		\caption{Classification de l'échantillon d'apprentissage}
	\end{subfigureth}
	\begin{subfigureth}{0.45\textwidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{parregne_results/kraken_2V1.png}
		\caption{Classification d'un échantillon différent du jeu d'apprentissage.}
	\end{subfigureth}
	\caption[Résultats Kraken: classification par règne]{Résultats de la classification par règne avec Kraken. Taille de k-mers par défaut: $k=31$}		
	\label{fig:regne_kraken}
\end{figureth}

		\subsubsection{Naive Bayes Classifier}
		
Les résultats du classifieur naïf Bayésien sont présentés dans la Figure \ref{fig:regne_nbc}. Malheureusement, il est difficile de les décrire. Même sur ses propres données d'apprentissage le classifieur donne des résultats presque aléatoires et, sur un jeu différent, il classe presque toutes les séquences dans les eukaryotes, sauf les eukaryotes eux-mêmes. Il est donc inutilisable également dans ce contexte.

\begin{figureth}
	\begin{subfigureth}{0.45\textwidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{parregne_results/nbc_1V1.png}
		\caption{Classification de l'échantillon d'apprentissage}
	\end{subfigureth}
	\begin{subfigureth}{0.45\textwidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{parregne_results/nbc_2V1.png}
		\caption{Classification d'un échantillon différent du jeu d'apprentissage.}
	\end{subfigureth}
	\caption[Résultats NBC: classification par règne]{Résultats de la classification par règne avec un classifieur naïf bayésien (NBC). Taille de k-mers par défaut: $k=15$}		
	\label{fig:regne_nbc}
\end{figureth}

		\subsubsection{RAIphy}

Les résultats de RAIphy sont présentés dans la Figure \ref{fig:regne_raiphy}. Il s'agit du classifieur offrant les meilleurs performances parmi les trois testés (kappa = 0.16 sur un jeu de données différent), mais souffre d'une classe virale très invasive. En effet, même sur les données d'apprentissage, elle phagocyte une bonne moitié des séquences.

Il est envisageable qu'en supprimant les virus des données utilisées, de bien meilleurs résultats seraient obtenus. Pourtant, les auteurs ont utilisé tous les génomes disponibles dans la base de données RefSeq pour leurs tests, mais leurs résultats suggèrent que les génomes viraux n'ont pas été utilisés (\cite{Nalbantoglu2011}), ce qui pourrait expliquer qu'ils posent tant problème ici. Ces résultats suggèrent donc qu'il s'agit d'un outil très efficace pour la classification par règne, tant que les virus sont écartés des données d'apprentissage et filtrés des échantillons à classifier, ce qui va à l'encontre de notre problématique.

\begin{figureth}
	\begin{subfigureth}{0.45\textwidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{parregne_results/raiphy_1V1.png}
		\caption{Classification de l'échantillon d'apprentissage}
	\end{subfigureth}
	\begin{subfigureth}{0.45\textwidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{parregne_results/raiphy_2V1.png}
		\caption{Classification d'un échantillon différent du jeu d'apprentissage.}
	\end{subfigureth}
	\caption[Résultats RAIphy: classification par règne]{Résultats de la classification par règne avec RAIphy. Taille de k-mers par défaut: $k=7$}		
	\label{fig:regne_raiphy}
\end{figureth}

\section{Classification détaillée}
\label{sec:resdetaillee}

	\subsection{Données de référence}

		\subsubsection{Bases de données}

Nous nous intéressons ici à la classification détaillée de séquences virales. Cette partie repose donc sur le postulat selon lequel toutes les séquences manipulées ont été identifiées comme appartenant au monde viral. L'objectif étant d'obtenir des informations complémentaires sur la taxonomie des espèces virales dont les séquences sont issues, nous avons besoin ici de données sur la taxonomie détaillée des données d'apprentissage. Nous avons donc orienté notre choix de bases de données dans ce sens.

%- Besoin de descendre dans les niveaux taxonomiques: nécessité d'une correspondance taxonomie - organisme

\paragraph{Données taxonomiques:} Les taxonomies complètes n'étant pas des arbres complets et parfaits (cf. \ref{sec:proprete}), nous avons choisi d'utiliser une taxonomie simplifiée afin de pouvoir séparer simplement les données en plusieurs classes, quel que soit le niveau hiérarchique considéré. En effet, le choix du niveau (cf. Fig. \ref{fig:phylogeny}) influe sur la résolution et sur l'efficacité du classifieur et doit pouvoir être varié en fonction de la problématique et des données. Par exemple, une résolution (i.e. niveau hiérarchique utilisé pour constituer les classes) trop importante peut être problématique lors de la classification d'espèces inconnues. Une taxonomie simplifiée limite les possibilités en terme de résolution de la classification mais permet l'automatisation du processus tout en fournissant des informations taxonomiques intermédiaires et en limitant les erreurs chez ces espèces non représentées dans les données d'apprentissage. En aval de cette analyse, le traitement des taxons d'intérêt doit être fait au cas par cas, afin d'affiner l'identification et obtenir une précision que l'on ne peut pas encore atteindre de manière automatisée avec l'ensemble des données de référence actuellement disponibles.

\paragraph{Données génomiques:} Nous avons décidé de continuer à utiliser les bases de données du NCBI afin d'assurer une pérennité et une bonne actualisation des sources de données.

Cette double contrainte nous a amenés à utiliser la taxonomie simplifiée inclue dans les Genomes Reports de la base de données \textit{genome} du NCBI (cf. \ref{sec:taxoref}, \url{ftp://ftp.ncbi.nlm.nih.gov/genomes/GENOME_REPORTS}). Cette taxonomie comporte les niveaux phylétiques suivants:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Pour les virus:} classes de Baltimore (cf. Fig. \ref{fig:baltimore}), famille, espèce.
	\item \textbf{Pour les prokaryotes:} embranchement, classe, espèce.
	\item \textbf{Pour les eukaryotes:} groupes d'usage commun (animaux, plantes, mycètes, protistes, etc.), sous-groupes d'usage commun selon le NCBI (mammifères, oiseaux, ascomycètes, algues vertes, vers plats, sporozoaires, etc.), espèce.
\end{itemize}

\begin{figureth}
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{getdata.png}
	\caption[Récupération des données]{Récupération des données d'apprentissage: Les Genome Reports fournissent la taxonomie simplifiée ainsi que les identifiants des projets correspondant à chaque organisme dans la base de données BioProject. Cette dernière contient elle-même les identifiants correspondant à toutes les séquences associées à chaque projet auxquelles il est possible d'accéder depuis la base \textit{Nucleotide} (\textit{nuccore}, \url{http://www.ncbi.nlm.nih.gov/nuccore}) du NCBI qui collecte les séquences depuis diverses sources, notamment RefSeq (\url{http://www.ncbi.nlm.nih.gov/refseq}) et GenBank (\url{http://www.ncbi.nlm.nih.gov/genbank}).}
	\label{fig:getdata}
\end{figureth}

%- Choix du niveau hiérarchique pour la classification: influe sur le classifieur, pb des espèces inconnues -> de toute façon on veut pas descendre en dessous de la famille pour les virus car ça pose des soucis pour les espèces inconnues qui doivent être ensuite traitées au cas par cas, car en dessous de ce niveau la similarité entre espèces permet un tri par alignement de séquences.
%- Soulever le problème de représentativité: trop de grippe, polydnaviridae jusqu'à 150 séquences par génome

Nous récupérons l'ensemble des données disponibles et exploitables (e.g. pour lesquelles l'organisme d'origine des séquences récupérées correspond à l'organisme annoncé dans le Genome Report). Il est important de noter que la récupération de l'intégralité d'une base de données présente des avantages certains en terme de représentation des espèces, d'automatisation et de mise à jour, mais elle présente également quelques désavantages. Le désavantage principal est lié au biais d'étude des virus. Par exemple, si on regarde les Genome Reports viraux (version du 02/06/2016), nous n'avons pas moins de 10 entrées pour la grippe, totalisant à elles seules 107 séquences et 133 411 nt, alors que la plus petite est une entrée unique ne contenant que 220 nt sur deux séquences au total. Il existe également des biais naturels liés à la structure des virus. La plupart des génomes viraux ne sont composés que d'un brin continu, mais certains génomes sont séparés en plusieurs segments. Pour reprendre l'exemple de la grippe, cette dernière en possède 8. Certaines espèces, comme celles appartenant à la famille des Polydnaviridae, poussent cette complexité à l'extrême. Les cinq espèces représentées sont respectivement constituées de 30, 15, 105, 56 et 23 segments et totalisent 477 séquences et 1 531 176 nt. Il suffit de regarder la différence entre les moyennes et médianes des différentes métadonnées pour se rendre compte de l'importance des conséquences de ces biais d'étude (cf. Tableau \ref{biais-gr}).

\begin{table}[]
	\caption{Statistiques sur les Genome Reports viraux. Données du 02/06/2016.}
	\small
	\label{biais-gr}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
	\hline
	& Nombre de segments & Nombre de séquences & Longueur en nuléotides \\ \hline
	Minimum & 1                  & 1                   & 220                    \\ \hline
	Maximum & 105                & 3125                & 247387                 \\ \hline
	Moyenne & 1.3                & 49.4                & 39401                  \\ \hline
	Médiane & 1                  & 7                   & 11131                  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Il est néanmoins difficile d'envisager d'exclure des génomes pour réduire ces biais.} Outre le fait que les génomes viraux sont une denrée rare, et que la difficulté de la tâche est en partie due à leur rareté, réduire le biais structurel serait contre-productif. Les virus ont une diversité de structure extraordinaire et diminuer la représentation des génomes les plus lourds et les plus complexes signifierait de réduire encore davantage nos chances d'identifier des séquences appartenant à des espèces partageant leur taxon. De la même manière, les virus les plus étudiés sont représentés par plusieurs souches, comme la grippe. Les taux de mutation extrêmes propres aux virus rendent les différentes souches de grippe difficilement comparables (cf. Fig. \ref{fig:flu}) et en favoriser une par rapport aux autres pourrait introduire un nouveau biais. De plus, les conséquences de ce biais sur l'efficacité de l'apprentissage restent encore à évaluer.

		\subsubsection{Téléchargement}

Afin de faciliter la récupération et la maintenance des données, leur téléchargement est automatisé par un script qui, à partir des Genome Reports, consulte les bases de données publiques comme indiqué dans la Figure \ref{fig:getdata}. Il utilise le système global de recherches inter-bases de données du NCBI Entrez (\cite{Gibney2011}). Ce système permet de récupérer les BioProjects puis, à partir des identifiants de séquences qu'ils contiennent, et de télécharger les séquences correspondantes au format FASTA. Il génère également la taxonomie simplifiée en croisant les données taxonomiques contenues dans les Genomes Reports et les identifiants contenus dans les BioProjects, afin de faire le lien direct entre chaque séquence récupérée et sa taxonomie d'origine. Les requêtes sont effectuées via l'API \textit{Entrez} (\url{https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK25501/}). Comme elles sont nombreuses et que les données récupérées sont volumineuses, la procédure de téléchargement souffre régulièrement d'erreurs de connexion. Afin de rendre cette tâche plus fluide et conviviale, une gestion automatique des erreurs HTTP a été mise en place.
%- Automatiser le téléchargement des données et la construction de la bdd mais délicat car connexion parfois instable à gérer, et données parfois imprévisibles
	\subsection{Spécificités du workflow}


		\subsubsection{Rééchantillonnage}
		\label{sec:det-resampling}

La stratégie de rééchantillonnage ici est similaire à celle utilisée lors de la classification par règne, mais quelques modifications y ont été introduites afin de réduire certains biais et l'adapter aux nouvelles contraintes. L'équi-représentativité des classes est maintenue: chaque classe aura le même nombre de contigs dans le jeu de données de sortie. En revanche, les différences sont les suivantes:

\begin{itemize}
	\item Précédemment, la taille des contigs était tirée au hasard après avoir fixé la position de départ de chaque contig. Dans ce contexte, et à plus forte raison avec des génomes courts tels que les génomes viraux, les longueurs les plus grandes sont pénalisées car elles ont une probabilité plus élevée de faire dépasser le contig du génome. Ainsi, la distribution des longueurs des contigs obtenus ne suit plus la loi normale selon laquelle les longueurs ont été tirées. Afin de pallier à ce biais, les longueurs sont ici tirées par avance et stockées avant de placer les positions de départ de chaque contig de manière aléatoire sur les génomes. De plus, les positions ne permettant pas d'utiliser la longueur à placer sont retirées des positions disponibles.
	\item La représentation de tous les génomes est ici forcée. En effet, même si la couverture génomique des contigs sur les génomes de référence est faible, chaque génome sera représenté par au moins un d'entre eux.
\end{itemize}

%- pour l'apprentissage: choix de réchantillonner les génomes poru apprendre sur des seq de longueur comparable aux seq à classifier -> on édite une liste de longueurs en amont qui va suivre une normale tronquée "imitant" la distribution des longueurs des contigs après assemblage métagénomique
%- Équireprésentativité des classes: toutes les classes auront le même nombre de seq mais au sein de ces classes les faux contigs sont choisis au hasard.
%- Représentation forcée: toutes les séquences de ref sont représentées par au moins un contig

		\subsubsection{Algorithme}

Les résultats que nous avons obtenus pour la classification par règne étant encourageants, nous avons décidé de conserver le même algorithme de classification (cf. \ref{sec:regnealgo}). En revanche, nous avons ajouté une étape afin de répondre à un problème que nous n'avions pas considéré auparavant.

\paragraph{Le "fléau de la dimension" est un phénomène propre aux espaces de grande dimension.} (\cite{Bellman1961}) Il s'agit d'une conséquence de la croissance exponentielle du volume de l'espace à mesure que le nombre de dimensions augmente. Ainsi, les données deviennent éparses et il est de plus en plus difficile de les relier entre elles.

Or, toutes les dimensions ne sont pas aussi pertinentes les unes que les autres lorsqu'on souhaite identifier des données de même nature. Les points de même classe peuvent être rapprochés sur certaines dimensions et dispersés sur d'autres. Il est donc possible de réduire ce phénomène de dispersion en identifiant les dimensions les moins pertinentes et en les supprimant afin de réduire le volume de l'espace et de regrouper les données de même classe.

Nous utilisons une analyse en composantes principales afin d'identifier les $n$ dimensions les plus pertinentes parmi l'ensemble des $4^k$ dimensions de l'espace, à savoir celles selon lesquelles les données de même classes ont une variance moindre. Ces $n$ dimensions sont conservées pour l'apprentissage et la classification, les autres sont ignorées. Le nombre de dimensions à conserver $n$ est ajustable en fonction des données d'apprentissage.

%- Réduction de dimensions pour éviter le "fléau de la dimension" et réduire les ressources nécessaires en sélectionnant les dimensions les plus pertinentes selon une analyse en composante principale

		\subsubsection{Méta-apprentissage}

L'ensemble des paramètres à tester n'est pas très grand (le nombre de dimensions à conserver pour la PCA, ainsi que le paramètre de la fonction de coût de la marge souple de la SVM et le paramètre libre de la fonction à base radiale du noyau gaussien), mais choisir une grille de valeurs afin de tester exhaustivement toutes les combinaisons possibles peut s'avérer extrêmement long.

Afin de réduire le temps nécessaire à cette étape, nous avons choisi d'utiliser une recherche aléatoire. Une fonction aléatoire est fournie pour chaque paramètre et un nombre de tirages à tester est défini. Cette méthode, outre le gain de temps considérable qu'elle permet, est connue pour offrir des résultats souvent aussi bons que la recherche exhaustive par grille de valeurs, voire meilleurs dans certains cas (\cite{Bergstra2012}).

Chaque combinaison obtenue après le tirage d'une valeur aléatoire pour chaque paramètre est ensuite testée plusieurs fois sur un jeu de données avec une validation croisée de type \textit{k-fold}. La combinaison de valeurs obtenant les meilleurs résultats est enregistrée au format JSON, utilisable ensuite pour créer le classifieur final.

%- Grille de valeurs: exhaustif mais très long -> ensembles pris au hasard donnent des résulats presque aussi bons sans requérir des temps d'exécution absurdes

%		\subsubsection{Workflow}
		
%- Utilisation de Snakemake pour automatiser le processus complet: seule la récupération des données ne l'est pas car bien que la plupart des erreurs de connexion sont gérées, ça reste une étape à risque en l'état

	\subsection{Résultats et discussion}
	
		\subsubsection{Vue d'ensemble des résultats}

\begin{figureth}
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{detail_results/res.png}
	\caption[Résultats de la classification détaillée]{Matrices de confusion des résultats de la classification détaillée, pour des k-mers de taille 3 (moitié haute de la figure) et 4 (moitié basse de la figure). Pour chaque taille de k-mer, les résultats en (a) sont obtenus sur un jeu de données à classifier différent du jeu de données d'apprentissage, et les résultats en (b) sont obtenus avec le même jeu de données pour l'apprentissage et la classification. }
	\label{fig:detail-results}
\end{figureth}

Les résultats de la classification détaillée sont présentés dans la Figure \ref{fig:detail-results}. Chaque sous-figure est une représentation de la matrice de confusion des résultats obtenus avec des 3-mers (haut) et des 4-mers (bas), de la classification des données ayant entraîné le modèle (b) ou d'un jeu de données issu d'un rééchantillonage différent (a). Les sous-figures de gauche sont une représentation directe des résultats avec, en abscisse, les familles virales auxquelles les contigs ont été attribués par le modèle et, en ordonnée, les familles virales d'origine de ces contigs. Les sous-figures de droite sont une représentation des mêmes matrices de confusion, obtenues en regroupant les contigs par classe de Baltimore. Les valeurs dans les cases ainsi que leur couleur correspondent au nombre de contigs. Nous pouvons faire plusieurs observations à partir de ces données:

\begin{itemize}
	\item La classification des données d’apprentissage donnent une diagonale parfaite, toutes les séquenes sont attribuées à leur classe d’origine. En revanche, la classification de données nouvelles présente des caractristiques bien différentes. Pour une partie des familles, toutes les séquences sont correctement classifiées (47.28\% pour $k$=3, 38.95\% pour $k$=4). Les séquences appartenant aux autres familles sont attribuées à une classe différente de leur classe d’origine.
	
	\item Dans le cas des séquences mal classifiées, toutes les séquences appartenant à la même famille d'origine sont attribuées à la même classe. Ainsi, toutes les séquences appartenant à la même famille sont systématiquement regroupées ensemble, qu’elle corresponde à la famille d’origine ou non. On observe même des classes dans lesquelles sont classifiées des familles ne leur correspondant pas, alors que celle leur appartenant est classifiée ailleurs (cf. Fig. \ref{fig:graph-all}).

	\item Lorsqu’on regroupe les données par classe de Baltimore, on peut s’apercevoir que certains types de virus regroupent de nombreuses classes dans lesquelles les familles mal classifiées se retrouvent souvent. Il s’agit principalement des virus à ARN simple brin (ssRNA, classe IV), mais également, dans une moindre mesure, les virus à ADN double brin (dsDNA, classe I). Il est également intéressant de noter que les virus “autres”, regroupant les espèces viroïdes ne correspondant à aucune classe de Baltimore, ne sont pas confondus avec les autres virus.
	
	\item De la même manière que pour la classification par règne (cf. Fig. \ref{fig:parregne-results}), augmenter la valeur de $k$ n'améliore pas la qualité des résultats.
\end{itemize}

\begin{figureth}
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{detail_results/graph_all.png}
	\caption[Destination des données de test]{Graphe représentant la destination des données de test pour $k=3$}
	\label{fig:graph-all}
\end{figureth}

Nous sommes confrontés ici à un problème de surapprentissage encore plus important que dans le cadre de la classification par règne, vu que le modèle construit classe parfaitement le jeu d'apprentissage qui a permis sa construction, mais ne permet pas la classification correcte de plus de la moitié d'un jeu de données issu d'un autre rééchantillonage. Il est donc important d'explorer ces résultats plus en détail afin d'écarter d'éventuelles erreurs de méthode.

		\subsubsection{Cas des virus de classe I (dsDNA viruses, no RNA stage)}
		\label{subsub:classeI}
		
Nous avons pu observer de nombreux échanges entre classes de Baltimore dans la Figure \ref{fig:graph-all}, ce qui peut soulever des questions relatives aux critères sur lesquels est construit le classifieur. Afin de vérifier si ces comportements se retrouvent dans des données plus comparables entre elles, nous avons isolé les virus de classe I (dsDNA viruses, no RNA stage) et avons appliqué la même méthode sur ce sous-ensemble de données. Les résultats obtenus sont présentés Figure \ref{fig:verts}. Nous n'obtenons ici que 21.36\% de séquences et 30\% de familles correctement classées, ce qui tend à montrer que limiter le nombre de classes et leur disparité ne permet pas d'améliorer les résultats. En effet, en entraînant le modèle avec toutes les classes de Baltimore, les familles de la classe I correctement classées sont également de 30\%, représentant 36.15\% des séquences de cette même classe.

\begin{figureth}
	\begin{subfigureth}{0.4\textwidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{detail_results/k3_discovered_onself_confmat.png}
	\caption{Classification des données d'apprentissage}
	\label{sub:verts-onself}
\end{subfigureth}
\begin{subfigureth}{0.4\textwidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{detail_results/k3_discovered_ontest_confmat.png}
	\caption{Classification de données de test}
	\label{sub:verts-ontest}
\end{subfigureth}
	\caption[Résultats pour les virus de classe I]{Matrices de confusion des résultats de la classification des données issues de la classe I}		
	\label{fig:verts}
\end{figureth}

Isoler une classe de Baltimore nous permet également d'écarter une possible influence de la couverture génomique (ici, la couverture des contigs sur les génomes de références utilisés pour leur création) sur la qualité des résultats. En effet, cette couverture varie grandement d'une classe de Baltimore à l'autre (cf. \ref{tab:coverage}) et une couverture élevée (e.g."unassigned viruses", dont seule une famille sur les trois est bien classifiée) ne garantit pas des résultats supérieurs. Une exception existe peut-être dans la classe "Other", qui ne possède pas de famille proprement dite et dont la couverture génomique est d'un ordre de grandeur bien supérieur aux autres.

\begin{table}[]
	\centering
	\caption[Couverture génomique]{Estimation de la couverture génomique des contigs d'apprentissage sur leurs génomes d'origine, par classe de Baltimore.}
	\label{tab:coverage}
	\begin{tabular}{|l|r|r|}
		\hline
		Classe de Baltimore             & \multicolumn{1}{l|}{Couverture moyenne} & \multicolumn{1}{l|}{Écart-type} \\ \hline
		dsDNA\_viruses,\_no\_RNA\_stage & 0.74                                    & 0.07                            \\ \hline
		ssRNA\_viruses                  & 2.26                                    & 0.35                            \\ \hline
		ssDNA\_viruses                  & 42.59                                   & 5.40                            \\ \hline
		dsRNA\_viruses                  & 51.99                                   & 10.13                           \\ \hline
		unassigned\_viruses             & 284.63                                  & 18.39                           \\ \hline
		Retro-transcribing\_viruses     & 98.16                                   & 9.81                            \\ \hline
		Other                           & 14793.27                                & N/A                             \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Nous avons estimé la couverture génomique de chaque famille en faisant le rapport de la longueur cumulée des contigs d'apprentissage sur la longueur cumulée des génomes dont ils sont issus. Elle ne varie que très peu au sein de chaque classe (cf. \ref{tab:coverage}) et le coefficient de Pearson entre cette couverture et l'exactitude des résultats n'est que de 0.07. Cela tend à confirmer qu'elle n'a que très peu d'importance dans l'efficacité du classifieur.

\paragraph{En ce qui concerne le devenir des contigs,} nous pouvons observer dans la Figure \ref{fig:graph-verts-all} que l'absence des autres classes de Baltimore modifie l'assignation pour certaines familles. Celles qui sont correctement classées (en vert) ne sont pas nécessairement les mêmes dans les deux cas. Pour certaines (e.g. \textit{Baculoviridar, Herpesviridae, Podoviridae, Polydnaviridae}), l'absence des autres classes (en gris) permet de retrouver une classification correcte et d'améliorer les résultats. En revanche, quelques familles auparavant correctement classifiées (e.g. \textit{Marseilleviridae, Mimiviridae, Myoviridae, Polyomaviridae}) se retrouvent attirées par d'autres familles. Néanmoins, certains motifs semblent rester stables (e.g les échanges entre \textit{Siphovorodae, Ampullaviridae, Lipothrixviridae, Rudiviridae, Plasmaviridae, Iridoviridae} et \textit{Poxviridae}) et plusieurs familles présentent de bon résultats dans les deux cas (e.g. \textit{Turriviridae, Globuloviridae, Asfarviridae, Corticoviridae, Malacoherpesviridae}).

\begin{figureth}
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{detail_results/graph_verts_all.png}
	\caption[Graphe des résultats des virus de classe I]{Graphe représentant la destination des données de test pour $k=3$ et pour les virus de classe I.}
	\label{fig:graph-verts-all}
\end{figureth}

Ces résultats soulignent l'influence de la présence de certaines familles sur l'efficacité globale du classifieur, mais souligne également que la robustesse des résultats varie grandement d'une famille à l'autre. Les familles les plus représentées dans les données d'apprentissage (i.e. \textit{Myoviridae} et \textit{Siphoviridae}) ne sont pas les plus stables, ce qui soulève la question de l'influence des effectifs des différentes familles dans les données d'apprentissage sur la capacité du classifieur à les reconnaître.

		\subsubsection{Rééchantillonage et effectifs}

Le premier point à vérifier afin de répondre à la question sus-citée est la méthode de rééchantillonage, pour laquelle nous avons pris le parti d'utiliser des données dont les effectifs par famille dépendent de la quantité de données d'apprentissage dans ces mêmes familles. Par conséquent, les données d'apprentissage ne sont pas en quantité équivalente d'une famille à l'autre (cf. \ref{sec:det-resampling}), un parti pris afin de limiter les disparités de densité entre les familles, mais dont les effets restent à évaluer.

Si l'on regarde les données d'apprentissage dans le cas des virus de classe I, les écarts de représentation sont très importants (cf. \ref{tab:stats-I}). Nous nous sommes d'abord intéressés aux familles les moins représentées dans les données d'apprentissage, afin d'évaluer l'influence de leur faible représentation: 

\begin{itemize}
	\item La plus petite famille est les \textit{Corticoviridae} avec 11 contigs. Cette famille reste bien classifiée, que le modèle soit construit avec toutes les classes de Baltimore ou non, malgré sa très petite taille. 
	\item Ensuite, nous avons les \textit{Plasmaviridae}, avec 15 contigs. Cette famille est mal classifiée dans les deux cas, mais possède la particularité d'attirer un nombre important d'autres familles: les \textit{Iridoviridae} et les \textit{Poxviridae} de manière invariable, ainsi que les \textit{Mimiviridae} et les \textit{Myoviridae} lorsque l'apprentissage n'est effectué que sur les contigs de classe I. Ces résultats sont remarquables car ces familles attirées ont la particularité d'être parmi les mieux représentées (effectifs respectifs de 1673, 6544, 5383 et 44533 contigs). 
	\item La famille suivante parmi les moins représentées est les \textit{Ampullaviridae}, avec 20 contigs. Celle-ci se comporte de manière stable dans les deux cas et est systématiquement phagocytée par les \textit{Fuselloviridae}. Elle n'attire aucune autre famille et fait partie d'un des motifs très bien conservés décrits dans la partie \ref{subsub:classeI}.
\end{itemize}

\begin{table}[]
	\centering
	\caption{Évaluation statistique des effectifs des données de classe I}
	\label{tab:stats-I}
	\begin{tabular}{|l|r|r|r|}
		\hline
		& \multicolumn{1}{l|}{Longueur cumul. génomes} & \multicolumn{1}{l|}{Nombre contigs} & \multicolumn{1}{l|}{longueur cumul. contigs} \\ \hline
		Min        & 10079                                        & 11                                  & 8877                                         \\ \hline
		Max        & 42952271                                     & 44533                               & 32405511                                     \\ \hline
		Médiane    & 679054                                       & 721.5                               & 521801.5                                     \\ \hline
		Moyenne    & 4635439.8                                    & 4761.9                              & 3461344.6                                    \\ \hline
		Écart-type & 10276768.04                                  & 10587.72                            & 7700485.87                                   \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Au regard de ces résultats, il est donc important de tester l'hypothèse intuitive selon laquelle les effectifs n'ont pas d'influence sur la qualité de la classification. En effet, nous pouvons observer dans la Figure \ref{fig:nbdata} que les familles les mieux classifiées ne sont pas nécessairement celles qui s'éloignent le plus de l'origine et que la qualité de la classification ne semble dépendre ni du nombre de contigs utilisés pour l'apprentissage, ni du nombre de séquences de référence. Le coefficient de Pearson entre la qualité des résultats (nombre de contigs classifiés dans la bonne famille) et le nombre de contigs utilisés pour l'apprentissage n'est que de 0.05 (p-value = 0.59) et consolide fortement cette hypothèse.


\begin{figureth}
	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{detail_results/plotrefseqsizes.png}
	\caption[Répartition des résultats par effectifs]{Répartition des résultats pour chaque famille, par effectifs des données d'apprentissage (ordonnées, sur une échelle logarithmique) et par nombre de séquences de référence(abscisses, sur une échelle logarithmique). Les points en vert sont les familles correctement classifiées, les points en orange sont les familles mal classifiées à qui il est attribué une famille de la même classe de Baltimore et les points en rouge sont les familles mal classifiées à qui il est attribué une famille d'une classe de Baltimore différente.}
	\label{fig:nbdata}
\end{figureth}


Afin d'explorer cette dernière plus en détail, nous avons choisi, parmi nos trois plus petites familles, celles qui sont mal classifiées (i.e. \textit{Plasmaviridae} et \textit{Ampullaviridae}) et avons fortement enrichi les données d'apprentissage pour ces dernières. Tout en conservant les mêmes paramètres, nous avons construit deux classifieurs supplémentaires, chacun ayant reçu 10000 contigs supplémentaires d'une des deux familles. Ces contigs ont été obtenus via un rééchantillonage indépendant et ont été ajoutés aux données précédentes:

\begin{itemize}
	\item Les \textit{Ampullaviridae} (famille au comportement stable que les autres classes de Baltimore soient présentes ou non) restent mal classifiée malgré l'enrichissement. Tous les contigs issus de cette famille sont toujours attribués aux \textit{Fuselloviridae} et elle n'attire toujours aucune autre famille.
	\item Les \textit{Plasmaviridae}, en revanche, bénéficient de l'enrichissement: cette famille se retrouve correctement classifiée, sans attirer vers elles plus de familles qu'elle n'attirait déjà (i.e. \textit{Iridoviridae}, \textit{Poxviridae}, \textit{Mimiviridae} et \textit{Myoviridae}).
\end{itemize}

Il est par conséquent difficile de confirmer l'hypothèse selon laquelle l'effectif des familles, lors de l'entraînement du modèle, importe peu car, même si le coefficient de corrélation global est faible, nous pouvons voir que les effets de la variation de ces effectifs varient d'une famille à l'autre. Il S'agit donc certainement d'un phénomène plus complexe qui pourrait notamment inclure des effets combinés de représentation faible et de grande variabilité intragénomique. Dans ces conditions, il est difficile de raisonner de manière globale, même au sein d'une classe de Baltimore donnée.


%		\subsubsection{Redondance des données}

%Nous avons émis l’hypothèse selon laquelle les contigs appartenant à ces familles résistantes sont trop similaires les un aux autres, et occupent un espace trop réduit par rapport aux contigs appartenant aux familles correctement classifiées. Nous avons donc vérifié combien parmi ces contigs étaient strictement identiques et se superposaient dans l’espace. Sur 100000 contigs, seuls 99158 sont uniques chez les Corticoviridae, 99737 sont uniques chez les Ophioviridae et 97495 le sont chez les Picobirnaviridae. Il semble donc qu'il y ait une certaine redondance au sein de ces familles, et cela est sans compter les contigs dont l'alignement n'est décalé que de quelques nucléotides. Il s'agit d'un aspect qu'il est essentiel de reconnaître, mais dont les effets sont discutables au regard des nombreuses familles dont les génomes de références sont longues et nombreuses, mais dont les résultats ne sont pas pour autant meilleurs. 

		\subsubsection{Les limites de l'approche "non-biologique"}

Les modèles produits par cette approche permettent indéniablement de détecter de l'information discriminante permettant de reconnaître près de la moitié des familles testées. De plus, le fait que les contigs appartenant à la même famille restent groupés met en évidence la reconnaissance d'un signal, même en cas d'échec de la classification, bien que le caractère systématique de ce comportement reste à expliquer.

De plus, il est tout à fait possible qu'il s'agisse d'un cas de figure dans lequel la recherche de paramètres par validation croisée ne permet pas d'éviter le surapprentissage d'une SVM. En effet, la théorie sur laquelle elle se base ne le permettent pas toujours (\cite{Cawley2010}). 	%Unfortunately, the performance of the SVM can be quite sensitive to the selection of the regularisation and kernel parameters, and it is possible to get over-fitting in tuning these hyper-parameters via e.g. cross-validation. The theory underpinning SVMs does nothing to prevent this form of over-fitting in model selection.
Pourtant, une vérification rapide de la persistance de ce problème de surapprentissage a été effectuée sur Weka (\url{http://www.cs.waikato.ac.nz/~ml/weka/index.html}) avec une implémentation différente d'une SVM à noyau gaussien, ainsi que l'algorithme des $k$ plus proches voisins suggère qu'il s'agirait d'un problème plus général, qui serait lié à la nature des données manipulées.

Cette observation, ainsi que la variabilité des comportements des différentes familles lors de la classification, met en évidence une limite majeure de ce type d'approche uniquement basée sur la composition des séquences. En traitant toutes les familles de la même manière, on met de côté plusieurs éléments cruciaux expliquant l'hétérogénéité des familles virales: il faut d'abord considérer l'explication évolutive de ces différences. Les familles virales ne sont pas issues d'une histoire évolutive unique, mais d' événements distincts au sein de plusieurs cellules ancestrales qui n'ont pas de descendants modernes (\cite{Nasir}). Il s'agit donc d'histoires évolutives multiples, parfois non linéaires, dont les distances n'évoluent pas de manière homogène au cours du temps. Les familles sous-représentées n'offrent que très peu d'information sur leur évolution ni sur les caractéristiques communes qui font leur spécificité. Afin d'accomoder ces différences et d'inclure des projets de séquençage récents de manière rétro-compatible, les taxons de même niveau dans la taxonomie de l'ICTV ne sont pas toujours construits sur les mêmes critères. Historiquement, la définition des familles reposait majoritairement sur l'annotation fonctionnelle de leurs génomes et la structure des capsides, sans nécessairement offrir d'alignement efficace, mais les espèces découvertes plus récemment tendent à être classées sur des critères  fortement basés sur la similarité des séquences car leur afflux ne permet pas toujours une annotation complète (\cite{Simmonds2017,Simmonds2015}).

Dans ce contexte, un modèle construit avec, d'une part, des données sans annotation et, d'autre part, des classes construites parfois sans annotation, parfois autour d'elles, est privé d'un ensemble d'informations importantes pour faire le lien entre ces données et les différentes classes auxquelles elles appartiennent.

Des efforts de recherche sont en cours afin de corriger cette taxonomie au fur et à mesure que de nouvelles espèces sont découvertes et améliorent progressivement son adaptabilité. Nous avons vu notamment l'outil NVR (\cite{Yu2013}) au cours de la section \ref{sec:class.composition} qui montre une efficacité remarquable dans ce sens, à tous les niveaux taxonomiques. On peut donc espérer avoir à l'avenir une taxonomie plus fidèle à la réalité biologique du monde viral, mais ces avancées n'enlèveront pas aux virus leur caractère hétérogène ni leur grande variabilité évolutive. Il est donc prudent d'envisager que l'assignation taxonomique virale ne peut que bénéficier d'un retour à l'information contenue par les génomes pour la découverte d'espèces proches des familles connues.







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
